[年經]「勞工假」朋友受難節又來了

香港既所謂公眾假期，只係規定銀行、教育機構、公共機構辦事處和政府部門遵守為假期的日子

如果唔係以上機構，唔受「公眾假期條例」約束，而只係要按僱傭條例畀法定假日(俗稱勞工假)僱員，當中係少左五日，其中三日，就係而家既泛復活節假期。換言之，今日既耶穌受難節，對「勞工假」朋友黎講，真係名副其實既受難節！

話明「公眾」假期，點解淨係規定銀行、教育機構、公共機構辦事處同政府部門？唔通唔係呢D機構做既僱員就唔係公眾？唔通唔係呢D機構既僱員就比較賤，要放少五日假？定係唔係呢D機構既僱員就唔使交稅？

除左香港，試問全球有邊個地方，唔係紅日曆就一定放假，即使要返工都有補假及/或補水？有邊個地方，會如此歧視唔係銀行、教育機構、公共機構辦事處同政府部門僱員既人？

更無恥的，是一些白鴿眼先生狗眼小姐們，見自己有假放人地冇，就自以為高人一等，大說幸災樂禍風涼話，甚麼「不知所謂、細路仔心態，唔滿意又唔轉工？係轉唔到，定係其它十份請你但十份都又係勞工假？係咁的話即係你學歷低冇本事蠢過人，要怨就怨自己！」

上有官商勾結大聯盟的特衰政府，下有這些自相殘殺、狗咬狗骨的打工仔，你說香 港 工人有何辦法不受嚴重剝削？港人工時有何辦法不是全球最長？香港還有甚麼辦法不是全球最佳刑傷城市？

真 唉 聽日要返工

廿蚊張---2008年的廢話連篇，睇完嚇死你！

張宇人：近年，又要求立法制定“最低工資”、“最高工時”。這些完全是一些不合理的要求，而且會令人產生很大的誤解，以為香港僱員被剝削的情況十分嚴重，急須改善。的確，在香港做飲食業，工時比較長，連假期、周六及周日都要上班。但是，我們的工資水平亦相對比較高，一般洗碗清潔工，月薪也有五六千元以上，已經把較長工時的因素計算在內。

大家都知道，飲食業大多數只會放取勞工假期。我問過業界，如果今天的議案獲得通過，每年要給員工多放5天的假期，對他們有甚麼影響呢？他們便以行內20萬的從業員來計算，所有員工，由大廚以至侍應，甚至清潔工人等，假如以平均工資每人每天400元來計算，1年的薪酬開支便須增加4億元。

係咪嚇死你呢？

1.「連假期、周六及周日都要上班」至得五六千蚊月薪叫高？同柬埔寨比定同孟加拉比？阿富汗比定同索馬里比？

2.又借D意話工資高，大家聽過有食店因為頂唔順工資高而摺埋嗎？頂唔順舖租高而摺埋就大把！香港某某食店舖租全球最貴就時有所聞，香港某某食店工人工資全球最高就聞所未聞！妖魔化工人微簿工資，對真正過高的舖租，真正令食店經營環境嚴苛的地產吸血集團卻視而不見避而不談，無恥！

3. 「1年的薪酬開支便須增加4億元」，$4億，好似係天文數字，但細心一算，內文提到飲食業有20萬從業員，4億元除20萬人除12個月，即每人每月加$167不到。即使月薪低至$6000計，加$167，加幅也只是2.8%不到！
微薄工資作過如此微不足道的加幅，原來就要好似殺左佢咁。當地產吸血集團將已經係全球數一數二貴既舖租加28%以上時，你條能又去左邊呀？
即使員工有成100人，每月都只係加$16667，及得上地產吸血集團加一次租既零頭嗎(請想想有100員工既食店大概係乜野規模)？

4.計香港假期，就計勞假及年假，計外國假期，就只計年假！斷章取義兼誤導！日本剩係紅色日曆都15日起碼！佢夠膽講10日！

5.多年前，你們這群狗賊既挑戰，李卓人早已接受！係你班狗賊淆底縮沙！而家仲敢翻舊賬！

世上怎會有如此無恥的怪物？

極右，反最低工資最高工時既生果報都頂唔順

蘋果日報---蘋論 (2010年3月30日)

更逼切、更值得爭取的安排是把法定勞工假期由十二日增至十七日，跟法定公眾假日看齊。

應該看到，香港勞工工作時數極長，有薪年假則少得可憐，一般 只有七至十一天，比發達國家動輒三、四星期年假遠遠不及。再加上很多主要經濟體包括中國、台灣都實行五天工作制，香港大部份上班族則每周工作五天半至六 天。把特長工作時數及特多工作日數加起來，香港上班族的休息時間實在太少，根本沒有空餘時間照顧家人及發展其他興趣。若果能把每年法定勞工假期增加五天， 上班族便可以有更多空閒時間休息及充電，便可以有更多餘暇跟家人共聚。這肯定有助改善工人健康，提高生產力、減少家庭問題。
而且，增加五天勞工假 期對香港這個消費型城市來說是利多於弊的，因為新增的假期可以帶來額外的消費，足以彌補勞工成本的輕微上升。
道教團體說每年都會力爭老子誕為法定 假期，看來上班族及工會也應盡快爭取把法定勞工假期從十二日增至十七日！

連大公文匯都睇唔過眼，港共，你仲覺得勞工假冇問題？

大公報---C05 | 小公園 | 笑語風雲 | By雲家洛 2009年8月4日

悲涼打工仔

朋友在美國唸書工作，妻子有喜， 發電郵廣傳朋友，謂自己也快要放產假陪妻子臨盆。大家都問：「你們男士有多長產假？」答曰：「不太清楚，大概四、五星期，忘 記了。」總之，男士侍產假很長，長得不在乎、長得全無顧慮。

眾友嘩然，回看在香港當一個父親的悲哀，當即感到自己像一個奴隸。妻子臨盆一 刻，丈夫獲准請一天半天假，已是皇恩浩蕩，孩子出生，是人生大事，父親仍要按時返工，沒半天安寧。政府鼓勵香港人多生育，連小小的侍產假也毫無寸進，誠意 有多少，大家心知肚明。

香港號稱現代都市、公平社會，卻仍有「勞工假期」與「銀行假期」之別，大批打工仔，仍然一周 工作六天。雖然勞工假與銀行假之分野，乃歷史遺留下來的問題，難說是政府的責任。但每次聽到「勞工假」三字，很多打工仔無名火起，直覺就是藍領與白領階層的鴻 溝，社會分化的不公義傳統。只恨勞工階層在香港勢孤力弱，爭取多時，無人理會。

每談到這些問題，總有人插話，這是個人選擇問題，香港福利好 的公司多的是，很多商業機構都放銀行假期：「不喜歡就不要做啊，轉工去打政府工、打銀行工就無問題了，去教書也可以啊！」香港就是有一大群如斯涼薄的既得利益者。

文匯報---親子：復 活 2010年4月4日

文：翁靜晶
.............................
然而，像復活節假期這般愜意的「透氣位」，環顧兩岸三地，再加上日韓等鄰近地區，卻唯獨是香港和澳門這兩個曾經有過殖民歷史的地方才有之。在此其中，也不是全數港人，都「有幸」享受這個節日……
............................

政府於1947年頒布《公眾假期條例》，復活節由此「復活」，成為了香港官方訂立的公眾假期，更不再有華洋之別。
華洋無分彼此，但職業卻仍分貴賤，事關《公例》只為政府、銀行業及貿易公司等「白領」所適用，未有惠及從事人力及製造業等「藍領」階層！
就算經歷了1967年的社會動盪，迫使政府增加社會基層巿民的福利，依然未有改變復活節的「不公平現象」。當年，政府雖修訂了《僱傭條例》，在第三十九條「假日的給予」中，列出了不分藍領、白領均能享有的「法定假日」，（制訂之初，每年只有七天，至今已經增加至十二天），但這樣一來，卻反而令到香港出現了兩套假期—「公眾假期」（俗稱「紅日」或「銀行假」）及「法定假日」（俗稱「勞工假」）！「法定假日」藍、白領通用，而「公眾假期」則仍舊只適用於白領。
兩組假期，當中有大部分重疊，但仍有差距……時至今日，有五個日子，仍只屬於「法定假日」卻不列入「公眾假期」內(按：佢調轉左，應為「只屬於「公眾假期」卻不列入「法定假日」內」)，其中一系列的復活節假期，便佔了當中的三天。儘管，現下有不少慷慨的藍領僱主，願意讓員工多享幾天「公眾假期」，藍領白領之分也再沒昔日那般明顯，但是這個殘留於法律中的差異，依然標誌這階級的鴻溝！
放假的意義，除了是休養生息「透透氣」，還給予我們一個與家人共享天倫的機會……但是生活逼人，對於「手停口停」的基層人士來說，再多的公眾假期亦是空談。法律對於這個殘酷的事實，不作任何掩飾。幸福沒有必然……假期，也沒有必然……

大公報 2008年6月4日

公平處理「有薪假期」/ 文滿林

較早前，曾有立法會勞工界議員提出私人草案，建議特區政府增加法定有薪假日數目，爭取每年的勞工假期與公務員及銀行等白領階級凡「紅色」假期都享有有薪假期的待遇。即要求目前每年只有十二日有薪假期增至十七日。將圈作「紅色」假期之耶穌受難節、受難節翌日、復活節、佛誕、聖誕節等五個紅色假日都列入勞工有薪假期。

此一草案動議，最後雖然受到以工商界為主的自由黨等反對下不獲通過，但作為以體力勞動的基層勞工界，仍應繼續努力爭取，要有個答案為止，不要半途而廢。

觀乎這種「一假兩制」，本身就存歧視，是漠視低下勞工階層的做法。

港英遺留歷史問題

對於自由黨和部分工商界的反對理由，其實是非常牽強，不值一駁的。

有關「紅色」假期出現「一假兩制」，是在港英管治時代制訂和推行的。這對勞工階層來說當無話可說，有點任人魚肉之感。因為在港英政府眼中，對體力勞動的工作根本就不當作是一回事，甚至視為「奴工」。

港英管治香港百多年，在臨近「九七」回歸之前，行政局和立法局，何曾有一個半個勞工界人士被委任做議員？沒有。甚至市政局及其他較次一層的政府架構，都不曾有勞工界人士被港英政府「看中」而作點綴式委以「重任」。

那時候，港人的感受是：有點莫可奈何、或「理」所當然，大有「英治就是英治嘛」之嘅嘆。勞工階層有何議價能力？怎能與公務員及各大商業企業銀行寫字樓等白領看齊？

但回歸之後則不然，「五．一」節，「十．一」國慶節都列入有薪假期，所有受薪人士都一視同仁，共同享有，不會厚此薄彼。連行政會議成員都有勞工界人士被委任。一切都有所改變，有所不同。勞工階層也是港人一分子，也是一個重要的群體，應受到特區政府的重視。

勞工界爭取十七個有薪假期，個人認為是合情合理和必要的，因為：一、藍領工人工作都以體力為主，辛苦不在話下，而工作時間又長，每每做足八個小時或十個小時以上。絕不同寫字樓白領，後者每日指定朝九晚五，就算加班，也多有足夠的吃飯時間。

不能漠視廣大藍領

平情而論，藍領工人應該享有多些休息日，享有多些「紅色」有薪假期作為一種彌補才對。但目前的情況卻相反，白領享有的有薪假期多過藍領工人。這就有點「厚白薄藍」之嫌了。

二、從所謂平等機會及歧視法來說，大家同是工薪一族，同是特區下的「紅色」假期，而出現一些人享有十七日有薪假期，另一些卻只有十二日有薪假期的「一假兩制」，殊不公平。那是漠視廣大勞工藍領的做法。

近年來世界多個地方流行歧視法及有關官司。從性質來說，這種「一假兩制」顯然就有觸犯這類條例之嫌。

「一假兩制」雖然是港英時期的產物，過去還未有平等機會委員會的出現時，有關僱主尚且還能瞞混過去，但現在卻不同，事件可大可小。政府也應予以重視，不能因為一些商人僱主政黨議員的反對就不再理

大公報 2010年5月7日

怪哉勞工法 雲家洛

勞動節，勞工階層振臂高呼，罵得有理。

香港社會最奇怪的其中一件事，叫「勞工假」。香港政府每年刊憲公布「公眾假期」，卻原來不是所有人的假期，某些勞動階層只能放「勞工假」，復活節、佛誕、聖誕翌日，是「公眾」假期，不是「勞工」假期。奇怪，「勞工」不是「公眾」？管你有什麼歷史原因，在香港這個為社會公平公義而自豪的城市，應該改變吧？

再來是「五天工作」。香港自詡國際都會，一大群打工仔仍需每周工作五天半或六天，落後世界潮流。反觀內地也一早就積極鼓勵五天工作，留下一周兩天，讓人享受天倫之樂，四處消費，這才叫一個健康的現代都會。

產假與侍產假，毫無寸進。母親生育，人生天大事情，仍只有十周產假；當父親的，一天也沒有。枉政府口裡鼓勵生育，實則沒有任何政策配合；枉政府提倡儒家倫理家庭和睦，一直是紙上談兵。

還有最低工資，歐美與內地都早已實行，香港只討論在某些行業先行，也擾攘經年。今夕何夕？竟還有號稱商界代表，公然宣稱時薪二十元最適合，二十元？現在連一罐午餐肉都買不到了。 溫家寶總理說，我們所做的一切都是為人民生活得更加幸福、更有尊嚴。就是如此簡

放大假啦

貓哭老鼠的工賊會

星島日報 2011年4月18日
工聯會：還我五天假

還我五天假！工聯會 昨發起遊行爭取俗稱勞工假的法定假日日數與公眾假期日數看齊。工會指，現時除政府部門、學校、商行和銀行外，大部分僱員都是放勞工假，每年享有有薪假期日數比公眾假期少五天，形成分化，歧視基層打工仔，要求政府盡快修例統一有薪假期。

工聯會約三十人昨早由中環 遮打花園遊行至政府總部，要求政府俗稱法定假日日數增加五天，與公眾假期日數看齊。根據《公眾假期條例》，每年有十七天公眾假期，但僱主可根據《僱傭條例 》只給予僱員每年十二天的法定假日，當中不包括復活節三天假期、佛誕和聖誕節翌日。

潘佩璆：歧視基層勞工

工聯會立法會 議員潘佩璆指，現時政府部門、學校、商行和銀行都是放公眾假期，其餘打工仔則放勞工假，他認為政策是歧視部分打工仔，特別是基層打工仔，他要求政府盡快修例統一有薪假期。工聯會立法會議員王國興亦表示，最低工資風波中，僱主將員工的休息日轉為無薪，將勞工假與公眾假期看齊，某程度上可彌補打工仔的損失。

Good Friday係邊個受難節？「勞工假」朋友受難節！復活節有冇佢既歌？有：「勞工假」朋友哀歌！
向勞工假無良僱主說不！

如果今年9月垃圾會真係做到兩邊都非保皇過半，真係第一件事就要動議

1.勞工假公眾假睇齊17日 或 廢除勞工假，公眾假適用所有僱員
2.星期六紅日須於下一非紅日補假

做幾十年人都未分得清莊閒
就好似古羅馬奴隸做耐咗以為自己係人
要求同公民有一樣權利

嗱老實講香港你想奴嬌同公民一樣放咁多假就冇可能架啦
你話減到大家一樣12日就有機會嘅

泛民：不了 唔洗維護商家權益？

其實未修例之前立法會已經有共識取消勞工假
不過上年6月開始無乜人提
班商家議員就扮唔知唔理住

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位

奴工不是公眾